---
title: Бой в проливе Лаотешань
layout: post
next: /public/morskie_bitvy/boy-v-uste-nevy
previous: /public/morskie_bitvy/boy-v-koporskoy-gube
---

Бой в проливе Лаотешань  
Война: Русско-японская война 1904-1905 годов.  
Участники: Россия, Япония.  
Место действия: Желтое море, пролив Лаотешань.  
Одно из самых значительных морских сражений русско-японской войны 1904-1905 годов произошло 26 февраля 1904 года. Накануне из Порт-Артура для разведки вышли миноносцы «Стерегущий» (под командованием капитана 2 ранга Ф. Э. Боссе) и «Решительный» (под командованием лейтенанта А. С. Сергеева).   
Встретившись у побережья полуострова Квантун с японскими миноносцами, они ушли к острову Дасаньшаньдао. Ранним утром 26 февраля «Стерегущий» и «Решительный» были атакованы четырьмя японскими миноносцами и крейсерами «Унтозе» и «Токива». Постоянно обстреливая русские корабли, японцы начали окружать их. Миноносцу «Решительный» удалось прорваться сквозь окружение и уйти в Порт-Артур. Из-за технических неполадок «Стерегущий» не мог последовать за ним, команда приготовилась к решительной обороне.  
В ходе сражения были разрушены оба котла, и корабль не мог продолжать движение, были повреждены все орудия, погибла вся находившаяся на миноносце команда. Последние оставшиеся в живых матросы открыли кингстоны и затопили корабль прежде, чем японцы успели увести его на буксире. В память о героическом подвиге экипажа «Стерегущего» был установлен памятник в Санкт-Петербурге в 1911 году.